\section{引言}

\subsection{研究背景}

火星探测是人类深空探索的重要里程碑。迄今为止，全球仅有美国和中国成功实现了火星表面的软着陆，而苏联、欧洲和日本的尝试均以失败告终。着陆任务的成功实施依赖于动力下降段（Powered Descent Phase）的精确轨迹规划与控制。该阶段通常始于约 2~8 km 高度、速度约 100~450 m/s，并以着陆器触地时的位置和速度满足终端约束为目标\cite{braun2007mars}。动力下降段持续时间短（约 60~90 s）、燃料消耗大，是整个 EDL（Entry, Descent, Landing）过程中制导精度要求最高的阶段——在此阶段，着陆器已无法通过降落伞或大气减速进一步调整，仅依赖反推发动机实现从超音速到软触地的完整机动。任何轨迹规划层面的偏差都可能导致着陆位置大幅偏离目标甚至任务失败，因此对制导算法的实时性、鲁棒性和燃料最优性提出了极高的要求。

美国国家航空航天局（NASA）在火星着陆领域取得了开创性的成就。2012 年火星科学实验室（Mars Science Laboratory, MSL）任务首次采用\"天空起重机\"（Sky Crane）方案：在动力下降段末段将"好奇号"（Curiosity）火星车以三根缆绳悬吊释放，实现了亚米级着陆精度~\cite{steltzner2013msl}，标志着火星着陆由千米级椭圆进入百米级精度时代\cite{steltzner2013msl}。2021 年，火星 2020（Mars 2020）任务通过"毅力号"（Perseverance）火星车引入了航程触发（Range Trigger）和地形相对导航（TRN）技术，进一步将着陆椭圆半径缩小至百米量级~\cite{chen2021mars2020}，同时首次在动力下降段使用多光谱相机进行实时地形匹配避障\cite{chen2021mars2020}。此外，火星 2020 装备的 MEDLI2（Mars Entry, Descent, and Landing Instrumentation 2）传感器套件采集了进入段和下降段的高保真气动热数据，为后续任务的制导模型校核提供了宝贵依据。中国国家航天局（CNSA）于 2021 年 5 月成功实现了"天问一号"（Tianwen-1）任务的火星软着陆，使中国成为世界上第二个独立实现火星着陆的国家\cite{ye2021tianwen}。天问一号着陆器采用伞降-动力下降复合方案，其动力下降段通过六台节流式液体火箭发动机实现推力连续调节，最终确保了"祝融号"（Zhurong）火星车在乌托邦平原的安全着陆。

上述任务中，动力下降段的轨迹优化面临三大核心挑战。其一，系统动力学呈现高度非线性，且受火星重力场、大气阻力等多物理场耦合影响。本项目采用三自由度平动点质量模型，状态为位置 \(r\)、速度 \(v\) 与对数质量 \(\ln m\)，并施加终端位置和速度约束。其二，推力器存在严格的物理约束：本项目中推力幅值的非凸可行集合为 \(\{0\}\cup[T_{\min},T_2]\)，其中 \(T_2=0.8T_{\max}\)；该集合包含关机点与最小可节流推力以上的工作区间，无法直接应用凸优化理论\cite{acikmese2007lossless}。其三，着陆场景要求星载计算机在数秒至数十秒内完成轨迹重规划，若遭遇阵风或地形突变等意外情况，甚至需要在秒级以内给出新轨迹，实时性要求极为苛刻。

\subsection{研究现状}

动力下降轨迹优化的求解方法可归纳为间接法、直接法和凸优化方法三大流派，其发展历程反映了理论严谨性与工程实用性之间的持续博弈。

间接法基于庞特里亚金极大值原理（Pontryagin's Maximum Principle），通过引入协态变量将原最优控制问题转化为两点边值问题（Two-Point Boundary Value Problem, TPBVP）。该方法的最优性条件严格，最优解精确满足一阶必要条件，适合对求解精度要求极高的离线分析场景。然而，间接法面临三大固有困难：一是 TPBVP 的求解对协态变量初值猜测极为敏感，二阶震荡导致迭代难以收敛；二是推力约束中的开关切换结构（Bang-Bang 控制）使 Hamiltonian 函数不可微，加剧了数值求解的振荡；三是间接法难以处理路径状态不等式约束（如地形障碍规避和禁飞区约束），限制了其在实际着陆场景中的推广\cite{benson2003direct}。

直接法通过将连续时间最优控制问题离散化为有限维非线性规划（Nonlinear Programming, NLP）问题，采用伪谱法（Pseudospectral Method）或配点法（Collocation Method）进行求解。伪谱法在 Legendre-Gauss-Lobatto 或 Chebyshev 节点上对状态变量和控制变量进行全局拉格朗日多项式逼近，具有谱收敛率，在节点数较少的条件下即可获得高精度解\cite{el2009legendre}。配点法则将轨迹在时间上分段，每段采用低阶多项式的 Hermite-Simpson 或 Runge-Kutta 格式，便于处理不连续控制结构和变步长问题。然而，直接法生成的 NLP 问题通常包含数千个变量和约束，对通用 NLP 求解器（如 IPOPT、SNOPT）的依赖导致计算延迟不可预测且难以在嵌入式环境部署，因此主要应用于地面离线设计和验证环节。

凸优化方法近年来取得了突破性进展。Açıkmeşe 和 Ploen（2007）首次提出了无损凸化（Lossless Convexification）技术，通过引入松弛变量将原始非凸推力约束中的禁带结构等价变换为二阶锥约束，从而将原非凸最优控制问题转化为二阶锥规划（Second-Order Cone Programming, SOCP）\cite{acikmese2007lossless}。这一方法的核心在于：变换后的 SOCP 问题的最优解一定满足原非凸问题的所有约束且目标函数值一致，不存在松弛间隙——这正是\"无损\"二字的数学含义。在此基础上，Blackmore 等人（2012）将无损凸化推广至包含状态约束和障碍规避约束的一般着陆场景，并在 MSL 任务的 FNPEG（Fuel-Optimal Powered Descent Guidance）后备制导系统中进行了工程验证\cite{blackmore2012lossless}。Liu 等人（2017）进一步将 SOCP 方法应用于高超声速再入制导问题，通过序列凸化（Sequential Convex Programming）将气动系数非线性和再入走廊约束逐次线性化，每一轮迭代求解一个 SOCP 问题\cite{liu2017trajectory}。此外，Lu（2020）和 Eren（2017）分别在火箭垂直回收和卫星编队飞行领域验证了 SOCP 方法的高效性。

\subsection{现有工作的局限}

尽管上述方法在理论层面取得了丰硕成果，现有研究在工程实现层面仍存在四个亟待解决的不足。第一，绝大多数的凸优化求解方案依赖通用建模层——通过 YALMIP 或 CVXPY 等建模工具将 SOCP 问题规范化为求解器可接受的标准形式。该过程便于原型验证，但会带来建模、规范化和数据转换开销；对于资源受限部署，仍需评估这些通用层开销与直接输入求解器矩阵之间的取舍。第二，已有工作通常采用 MOSEK、Gurobi、ECOS 等求解器，侧重精度验证而缺乏对求解速度至关重要的嵌入式部署适配——ECOS 的 C 语言接口虽已公开，但鲜有工作研究如何将完整求解流程（矩阵装配、问题形成、求解调用、控制量提取）集成于单一 C 函数中，大多停留在 MATLAB/Python 原型阶段。第三，鲜有文献系统性地对比多款求解器在同一 SOCP 问题上的收敛一致性——不同求解器适用算法迥异（ECOS 与 Clarabel 采用内点法、acados 基于 SQP、IPOPT 适用滤线搜索），但针对动力下降场景的数值鲁棒性定量交叉评估尚属空白。第四，数值精度方面，现有文献多采用双精度（double）浮点数，而嵌入式微控制器和部分 FPGA 片上系统仅提供单精度浮点单元（FPU），精度损失对燃料消耗和终端状态误差的量化影响尚未被深入分析——简单认为\"单精度不够\"缺乏定量依据，而此工作量化的结论直接影响航天器的处理器和编译器选型决策。

\subsection{本文贡献}

针对上述问题，本文在无损凸化的理论框架下，以火星动力下降轨迹优化为具体场景，做出了以下四方面贡献。

（1）手写稀疏 SOCP 矩阵构造。本文不经应用侧通用建模层，直接以 C 语言手写稀疏锥矩阵——等式约束矩阵含 733 个非零元，不等式约束矩阵含 403 个非零元。矩阵先通过分块的 CRS\_PUSH 宏调用按压缩行存储（CRS）构造，再转换为供 ECOS 输入的压缩列存储（CCS/CSC）格式。该构造方式避免了应用侧建模、规范化和数据转换步骤，且兼顾代码可读性与效率。

（2）六求解器交叉验证。将同一轨迹优化问题分别使用 ECOS（C 手写版及 Python CVXPY 版）、Clarabel、IPOPT、acados 等六种独立求解方案求解。实验表明，所有方案在燃料消耗 400.7 kg 这一关键指标上完全一致，最大偏差小于 0.01 kg，证明了本文手写稀疏矩阵构造在数值上的正确性以及 SOCP 问题在跨求解器场景下的可复现性。

（3）嵌入式 C 语言实现。应用侧以 C 语言手写稀疏矩阵输入，并采用定长栈数组保存这些输入数据；可执行程序仍链接 ECOS 与 \texttt{libm}，且 \texttt{ECOS\_setup} 会分配求解器工作空间。若需面向更严格的嵌入式环境移植，静态内存池替代动态分配是后续可选方案，而非当前实现的特性。当前仓库中的 C 程序在完成 CRS/CCS 矩阵装配和 \texttt{ECOS\_setup} 后，使用 \texttt{clock()} 对连续 1000 次 \texttt{ECOS\_solve} 调用累计的 CPU 时间计时，在已配置的测试主机上报告平均约 8 ms/solve。该结果不包含端到端轨迹规划延迟，仅作为当前实现与测试配置下的求解阶段性能基线；尚未在 ARM Cortex-A72 等目标硬件上完成同条件测量，因此不将其外推为机载平台的实时性能结论。

（4）数值精度系统分析。对 Clarabel 的 f32 与 f64 配置进行燃料消耗比较。各自基准配置下，f32 使用 \(10^{-6}\) 的放宽容差并报告燃料消耗 1880+ kg，f64 使用默认配置并报告 400.7 kg，前者相对后者的偏差约为 375\%。由于两组基准配置的收敛容差并不相同，该观测不能单独归因于 f32 与 f64 的浮点精度差异；它记录的是当前两种配置下的结果，需在统一配置后才能分离评估纯精度影响。

\subsection{论文组织}

本文余下章节组织如下。第 2 章建立火星动力下降轨迹优化的三自由度平动点质量模型，以 \(r\)、\(v\) 和 \(\ln m\) 为状态，包含非凸推力约束、下滑角约束以及终端位置和速度约束，并通过质量对数变换和无损凸化技术将原问题转化为 SOCP 标准形式。第 3 章详细阐述稀疏锥矩阵的手工构造方法，给出等式约束矩阵（223 行、341 列、733 非零元）和不等式约束矩阵（341 行、341 列、403 非零元）的维度、稀疏模式，以及从 CRS 构建到 ECOS 输入所需 CCS/CSC 转换的实现细节。第 4 章介绍六款求解器（ECOS C 手写版、CVXPY+ECOS、CVXPY+Clarabel、CasADi+IPOPT、acados SQP、C 自动版）的配置与调用流程，呈现交叉验证结果并分析各求解器的收敛行为和数值稳定性差异。第 5 章围绕嵌入式 C 语言实现讨论应用侧手写矩阵输入、ECOS 工作空间分配方式，以及当前测试主机上的求解阶段性能基准测试（在矩阵装配和 \texttt{ECOS\_setup} 后，使用 \texttt{clock()} 对 1000 次 \texttt{ECOS\_solve} 调用计时，约 8 ms/solve）。第 6 章比较 Clarabel f32 与 f64 各自基准配置下的燃料消耗，说明容差配置不同，因而不将观测差异单独归因于浮点精度。第 7 章总结全文工作并提出未来研究方向。
