\section{结论}

本文以火星动力下降段为工程背景，围绕序列锥规划（SCP）框架下的二阶锥规划（SOCP）轨迹优化问题，完成了从数学建模、求解器验证、数值精度分析到嵌入式部署的全链路研究。以下从核心成果、工程价值、数值精度发现和未来工作四个方面进行总结。

\subsection{核心成果}

在建模层面，本文在统一的 SCP 框架下建立了火星动力下降轨迹优化问题的标准 SOCP 形式，完整涵盖了动力学离散化、推力幅值与方向约束、燃耗最优目标函数以及松弛变量处理等关键环节。为满足嵌入式部署对代码透明度和零依赖的要求，本文手工构造了完整的稀疏矩阵数据结构，其中等式约束 Jacobian 矩阵包含 733 个非零元，不等式约束 Jacobian 矩阵包含 403 个非零元，所有非零元的位置和数值均通过逐个推导而非通用建模层自动生成，完全消除了对 CVXPY、YALMIP 等建模工具的运行时依赖。

在求解器验证方面，本文构建了一个涵盖六种求解器形态的交叉验证体系：通用内点求解器 ECOS 和 Clarabel、非线性规划求解器 IPOPT、嵌入式求解器 acados，以及两种自主实现的 C 语言求解器（手写通用 LDL 分解版本和手写自动微分版本）。六套求解器在相同的 SOCP 问题上独立计算，最终燃耗结果均收敛于 400.7 kg，与文献中的黄金基准严格一致。这一交叉验证结果不仅证实了 SOCP 建模的正确性和求解器的数值可靠性，也为后续嵌入式实现提供了可信的参考基准。

在嵌入式部署方面，本文成功将求解器移植到 C 语言裸机环境中，实现了不依赖任何商业或外部运行时库的轨迹优化求解。该实现包含完整的稀疏 LDL 分解、前代回代、步长搜索和 Mehrotra 预测-校正等内点算法核心模块，代码量紧凑且完全自包含，可直接运行于资源受限的飞行控制硬件平台。

\subsection{工程价值}

本项目的全部源代码已开源发布于 GitHub 仓库 \texttt{LShang001/mars-landing-socp}，旨在为 GNC（制导、导航与控制）工程师提供一个可阅读、可验证、可修改的轨迹优化参考实现。与学术界常见的基于 MATLAB 或 Python 建模工具的原型代码不同，本项目的 C 语言实现不依赖任何商业求解器或闭源库，从矩阵装配到求解算法全部透明可审查，特别适合航天嵌入式软件开发人员的学习和工程参考。

在文档建设方面，项目提供了完整的 \texttt{AGENTS.md} 开发指南、三篇经验总结文档以及十九项详细的工程陷阱记录，覆盖了从问题建模、稀疏矩阵构造、求解器调试到精度分析的全过程。这些文档不仅记录技术方案，更注重呈现决策过程和失败教训，力求使读者能够复现整个开发路径。

\subsection{数值精度发现}

在数值精度分析方面，本文获得了几项具有普遍意义的重要发现。首先，双精度浮点数在此类轨迹优化问题中是必要条件——当使用单精度浮点数进行求解时，燃耗计算结果与双精度基准之间的相对误差高达 375\%，完全不可接受。这一结论对于指导嵌入式硬件选型（尤其是对单精度友好的 GPU 或 DSP 平台）具有直接参考价值。

其次，本文定量揭示了目标函数中自然对数变换 $\ln(m)$ 带来的数值放大效应。通过正向和反向自动微分路径的对比，发现 $\ln$ 变换将目标函数的相对灵敏度放大了约 1500 倍。这意味着在求解器迭代早期，当对数参数偏离线性区域时，梯度和 Hessian 信息会被显著扭曲，进而影响收敛路径。此现象对各类涉及对数化处理的轨迹优化问题具有普遍警示意义。

第三，在硬件加速实验方面，本文测试了 AVX 向量化和 FMA 融合乘加指令对稀疏 LDL 分解的性能影响。结果表明，由于稀疏矩阵的访存模式以间接索引和非连续访问为主，计算瓶颈在于内存带宽而非浮点吞吐量，AVX 和 FMA 指令并未带来可观测的加速效果。这一发现表明，针对稀疏线性代数的加速应聚焦于缓存优化、寄存器阻塞和稀疏性感知的调度策略，而非单纯的 SIMD 指令应用。

\subsection{局限与未来工作}

本文的研究存在若干可拓展的方向。首先，当前模型未考虑大气阻力影响。尽管火星大气密度仅为地球的约 1\%，但高空高速条件下大气扰动对轨迹的累积影响仍可能不可忽略，后续可在动力学模型中增加阻力项并进行敏感性分析。

其次，本文采用质点动力学假设，忽略了飞行器姿态与质心运动的耦合效应。引入六自由度动力学模型，将姿态控制力矩与推力矢量偏转约束纳入优化框架，是提升模型保真度的自然延伸。

第三，本文固定终端时间进行求解，将时间网格作为先验输入。自由终端时间优化问题具有更强的实际意义，允许着陆器在燃耗最优的前提下自主决定任务时长，同时也对离散时间网格的缩放与自适应策略提出了新的挑战。

第四，当前模型未包含障碍规避约束。实际着陆场景中可能需要避开地形障碍或满足特定的视线角约束，这类非凸约束可以通过线性化或凸松弛的方式嵌入 SCP 迭代框架。

第五，本文的所有计算和分析均基于桌面环境，尚未进行硬件在环验证。将生成的 C 代码移植到真实的飞行控制器或实时仿真平台进行闭环测试，是验证算法实际可用性的必经步骤。

最后，本文的 SOCP 建模方法和嵌入式求解思路具有更广泛的适用性。火星动力下降问题与地球火箭垂直返回着陆（如 SpaceX Falcon 9 的着陆段）在数学结构上高度相似——两者均涉及燃料最优控制、推力幅值与方向的凸约束以及状态与控制的耦合关系。未来可将本文方法推广至再入制导和运载火箭回收等场景，构建统一的凸优化制导框架。

综上所述，本文在火星动力下降 SOCP 轨迹优化问题上实现了从理论建模到嵌入式验证的完整闭环，并通过开源发布为相关领域的研究者和工程师提供了可复现的技术参考。文中揭示的数值精度现象——包括双精度的必要性、对数变换的误差放大效应以及稀疏矩阵硬件加速的局限性——对于同类优化问题的实现具有普遍借鉴意义。我们希望这项工作能够为航天嵌入式制导算法的工程实践提供一份有价值的参考。
